**抚州话**即抚州赣语，亦称为[赣語抚州片](../Page/赣語.md "wikilink")，或称之为[抚广片](../Page/抚广片.md "wikilink")、抚州南城片，主要分布在[江西抚河流域和](../Page/江西.md "wikilink")[福建省西北部](../Page/福建省.md "wikilink")。包括[抚州](../Page/抚州.md "wikilink")、[临川](../Page/临川.md "wikilink")、[崇仁](../Page/崇仁.md "wikilink")、[宜黄](../Page/宜黄.md "wikilink")、[乐安](../Page/乐安.md "wikilink")、[东乡](../Page/东乡.md "wikilink")、[进贤](../Page/进贤.md "wikilink")、[金溪](../Page/金溪.md "wikilink")、[南城](../Page/南城.md "wikilink")、[黎川](../Page/黎川.md "wikilink")、[资溪](../Page/资溪.md "wikilink")、[南丰](../Page/南丰.md "wikilink")、[广昌以及福建的](../Page/广昌.md "wikilink")[建宁和](../Page/建宁.md "wikilink")[泰宁等](../Page/泰宁.md "wikilink")15个市县。同赣方言其它片相比，该片在语音、词汇、语法上的一致性最强。

## 分布地域

抚州话即抚州赣语，亦称为[赣語抚州片](../Page/赣語.md "wikilink")，或称之为[抚广片](../Page/抚广片.md "wikilink")、抚州南城片，主要分布在[江西抚河流域和](../Page/江西.md "wikilink")[福建省西北部](../Page/福建省.md "wikilink")。包括[抚州](../Page/抚州.md "wikilink")、[临川](../Page/临川.md "wikilink")、[崇仁](../Page/崇仁.md "wikilink")、[宜黄](../Page/宜黄.md "wikilink")、[乐安](../Page/乐安.md "wikilink")、[东乡](../Page/东乡.md "wikilink")、[进贤](../Page/进贤.md "wikilink")、[金溪](../Page/金溪.md "wikilink")、[南城](../Page/南城.md "wikilink")、[黎川](../Page/黎川.md "wikilink")、[资溪](../Page/资溪.md "wikilink")、[南丰](../Page/南丰.md "wikilink")、[广昌以及福建的](../Page/广昌.md "wikilink")[建宁和](../Page/建宁.md "wikilink")[泰宁等](../Page/泰宁.md "wikilink")15个市县。同赣方言其它片相比，该片在语音、词汇、语法上的一致性最强。

## 渊源

抚州话属赣语，自上古至春秋战国时期，抚州一直都是越人的活动地带。秦汉以后，朝廷对江西进行了几次移民，赣语遂逐步形成。抚州在春秋战国时为百越之地，秦属九江郡，汉属豫章郡。东汉永元八年（公元96年），分南城西北境置县。初名临汝，因境内有临水、汝水得名。三国吴太平二年（公元257年）立临川郡，辖临汝、南城二县，隶属扬州。晋元康元年（公元291年）属江州。南朝梁普通三年（公元522年）析临汝县置定川县。隋开皇九年（公元589年）改临川郡为抚州。唐光启三年（887年）割据赣东的抚州人危全讽开始了抚州历史上第一次修筑城墙的工程，历时三年才竣工。史料表明当时抚州的人口分布已相当密集。古赣语在吸收中原汉语的过程中，本身的语言特点也就逐渐成型。

## 主要特点

  - 该片[声母的突出特点是透定二母今开口呼读为](../Page/声母.md "wikilink")\[h\](金溪、乐安例外)；知三章组字除乐安读\[ʈʂ\]，\[ʈʂʰ\]，\[ʂ\]，广昌、进贤读\[ts\]，\[tsʰ\]，\[s\]，\[tɕ\]，\[tɕʰ\]，\[ɕ\]以外，抚广片内的其他市县都读\[t\]，\[tʰ\]，\[s\]；来母细音读\[t\]（南丰、广昌、东乡、进贤例外）。
  - 韵母系统普遍保留了鼻韵尾\[-m\]，\[-n\]，\[-ŋ\]和入声韵尾\[-p\]，\[-t
    \]，\[-k\]之间的对应或部分对应。\[-t\]韵尾也有人标作\[-it\]或\[-iʔ\]，\[-k\]尾实际发音多为\[-ʔ\]。
  - 该片一般有六至七个调类，以七个为常见。七个调类的平、去、入各分阴阳，上声一个调类。古全浊上声字一部分或大部分字今读阴平是该片的显著特点。阴入阳入的调型同南昌等地正好相反，阴入低、阳入高。

## 分片

该片可分为临川、南城两个小片，范围大致同抚州府、建昌府旧域相当。

  - 临川小片包括抚州市、临川、崇仁、宜黄、乐安、东乡、进贤、金溪。共同点是泥来洪音相混(东乡泥来洪细一般都不混)，来母细音读\[t\](东乡、进贤例外)，庄组和精母洪音今读\[ts\]，\[tsʰ\]，\[s\](乐安、宜黄例外)。
  - 南城小片包括南城、黎川、资溪、南丰、广昌以及福建的建宁、泰宁。本小片江西境内各县的共同特点是泥来不混，\[n
    l\]为两个独立的音位，来母细音不读\[t\](南城、黎川例外)，庄组和精组洪音除资溪以外，今读同临川小片有明显不同。有三种类型：南城、黎川读\[ts\]，\[tsʰ\]，\[s\]，南丰、乐安读\[t\]，\[tʰ\]，\[s\]，广昌精组洪音读\[t\]，\[tʰ\]，\[s\]，庄组读\[ts\]，\[tsʰ\]，\[s\]。

## 抚州赣语音系

  - 《[临川音系](../Page/临川音系.md "wikilink")》为[罗常培先生所作](../Page/罗常培.md "wikilink")，主要发音人有两个，其中[黄森梁的读音可以代表](../Page/黄森梁.md "wikilink")[北乡湖西村罗针区](../Page/北乡湖西村罗针区.md "wikilink")，[游国恩的读音可以代表](../Page/游国恩.md "wikilink")[东乡瑶湖乡](../Page/东乡瑶湖乡.md "wikilink")。字汇材料以[黄森梁的读音为主](../Page/黄森梁.md "wikilink")，并拿[游国恩的读音作参证](../Page/游国恩.md "wikilink")，凡黄游读音歧异的地方各于表下分别注明。这两位发音人的音系可以代表当时[临川北乡](../Page/临川.md "wikilink")、东乡的一部分带文一点的读音。据了解这两处不少字的实际读音比上述两位先生还要土一点，分尖团的情况规律性也要强一些。

抚州市音与《临川音系》稍有区别，与现在的临川县城上顿渡音也有差别。上顿渡在\[i in im ip it iʔ\]6个韵母中系统分尖团；\[k
kʰ ŋ\]不与齐齿拼合，市内\[kieu kʰieu ŋieu
kie\]等声韵组合，上顿渡都无\[i\]介音。这主要是因为描写的音系分布地域不同。

  - 《临川音系》所记音系与[陈昌宜](../Page/陈昌宜.md "wikilink")《赣方言概要》所记[抚州市音系声母都是](../Page/抚州市.md "wikilink")19个(含零声母)，韵母都是73个，其中70个韵母一样(所记音值有所不同)。《音系》有而《概要》无的有三个：\[əi\](只与声母\[f\]相拼，《概要》并入\[i\])，\[ən\](只与\[p
    ph m f\]相拼，《概要》并入\[un\])
    ，\[uen\](《音系》只收了“肱觥”两个字)。《概要》有而《音系》无的也是三个：\[ue\]\[ei\]\[m\]，都用在口语里。

下面是《临川音系》对音值的几条说明：

1.  \[u\]有时候后面好像随着一个\[ʋ\]音。
2.  \[yεn\]\[yεt\]里的主要元音听起来有点像\[ø\]，那是受了撮口介音\[y\]的影响所致。
3.  \[ə\]只见于\[əi\]\[ən\]两韵，在\[ui\]\[un\]\[ut\]三韵的主要元音和韵尾之间，实际也有这样一个“音渡(glide)”，为便利起见我们不把它写出来。
4.  古宵萧两韵的字，游君读作\[iau\]韵，黄君读作\[iæu\]韵，微有侈弇的不同。例如“标”游读为\[piau\]，黄读为\[piæu\]。

下面是《临川音系》和《赣方言概要》几个韵母音值的对比，红色字是韵母代表字，涂成绿色的韵母为《临川音系》所记，涂成蓝色的韵母为《赣方言概要》所记：

<font color="#FF0000" size="2" >淹/叶</font>：<font color="#339966" size="2" >\[
iεm/p\]</font><font color="#3366FF" size="2" >\[iem/p\]</font>；
<font color="#FF0000" size="2" >森/涉</font>：<font color="#339966" size="2" >\[e:m/p\]</font><font color="#3366FF" size="2" >\[em/p\]</font>；
<font color="#FF0000" size="2" >焉/噎</font>：<font color="#339966" size="2" >\[
iεn/t\]</font><font color="#3366FF" size="2" >\[ien/t\]</font>；
<font color="#FF0000" size="2" >恩/哲</font>：<font color="#339966" size="2" >\[e:n/t\]</font><font color="#3366FF" size="2" >\[en/t\]</font>；
<font color="#FF0000" size="2" >渊/越</font>：<font color="#339966" size="2" >\[
yεn/t\]</font><font color="#3366FF" size="2" >\[yon/t\]</font>；
<font color="#FF0000" size="2" >欧</font>：<font color="#339966" size="2" >\[ε:u\]</font><font color="#3366FF" size="2" >\[eu\]</font>；
<font color="#FF0000" size="2" >妖</font>：<font color="#339966" size="2" >\[iau\]</font><font color="#3366FF" size="2" >\[ieu\]</font>；

[Category:贛語方言](../Category/贛語方言.md "wikilink")